台大澳門學生 殘殺2貓被退學 澳門狗告大學

台大化工系澳門僑生陳皓揚2015年12月起陸續殺害綽號「大橘子」、「斑斑」2隻貓，校方認為他一犯再犯，惡性重大並嚴重損害校譽，2016年8月勒令退學。陳不服提起訴訟，主張自己在退學處分出爐前，已修滿學分，符合畢業資格，只是還沒辦離校手續。但一審認為退學有理，判他敗訴。陳上訴後，最高行政法院認為應查明他當時是否「已算畢業」，另外，台大校規對於學生觸犯刑度5年以下的竊盜等罪，只記大過，而陳男殺貓觸犯的是《動保法》刑度1年以下的罪，卻被退學，最高行政法院認為，前審沒有查明這樣處罰是否太重，就判陳敗訴，因此今天廢棄原判決，發回更審。

判決指出，陳皓揚2015年12月28日在北市溫州街巷弄內殺害綽號「大橘子」的流浪貓，殘忍行徑曝光後，校方審酌他坦承犯行並有悔意，決議記2大過2小過2次並要他接受專案輔導，不料陳男2016年8月2日又虐殺北市文山區一家蔬食餐廳的店貓「斑斑」，並將貓遺體載往新店溪棄屍，校方認為他故意虐待動物致死，且一犯再犯，惡性重大並嚴重損害校譽，同年8月29日勒令退學。

陳皓揚不服退學，提告主張依據《學位授予法》及台大學則規定，大學學生只要修滿應修學分，經考核成績（包括操行）合格者，就應授予學士學位，無關有沒有完成離校手續，而台大歷年來的學士學位證書，畢業時間都記載每年的6月，也就是修業期滿的時間，而不是辦理離校手續的時間，所以校方2016年8月29日勒令退學是不對的，因為他同年6月就已畢業。

最高行政法院認為，依相關規定，陳男似乎已符合授予學士學位的資格，是已畢業的學生，而台大主張陳男尚未完成離校手續，也還沒拿到畢業證書，仍屬在校學生，這主張的依據究竟在哪裡、認定學生是否畢業的標準為何，應該講清楚、查明白，因為如果勒令退學時，陳男已經不算在校生，那麼台大怎麼能對已畢業的學生勒令退學。

此外，合議庭認為，台大的學生獎懲辦法規定，學生觸犯刑事案件，經法院有罪判決確定或學校查證屬實，可以勒令退學，但學生獎懲辦法另規定，觸犯竊盜、侵占、詐欺、偽造文書等罪，或觸犯其他刑事法律情節輕微者，記大過，而陳男只觸犯刑度1年以下的《動保法》，就勒令退學，但刑度5年以下的竊盜、侵占、詐欺罪，只記大過，顯然輕重失衡，違悖罪罰相當原則，何況陳男2次殺貓都自動向警局投案，顯有悔過之意，前審沒有審酌勒令退學處分是否於法有據、是否罪罰相當，因此發回更審。
陳男虐殺2貓的刑事部分，台北地院2016年依違反《動保法》將他判刑10月，得易科罰金60萬元，另併科35萬元罰金。陳男繳了合計95萬元罰金後，全案定讞，隨即返回澳門。(丁牧群／台北報導)

虐殺2隻貓的澳門狗陳皓揚。資料照片

兩次殺貓自動投案=有悔過之意

隻澳門狗好勁

殺第二隻係佢比人審緊時

香港人仲勁
殺完人識搭捷運棄屍
之後番香港正係比人charge盜竊罪

澳門啲生蕃真係得啖笑

呢d人應該心理有缺陷 冇正常人既情感

監都唔使坐
俾錢了事
有錢大晒

我都留意到呢句完全九唔搭八

經考核成績（包括操行）

屌你老母殺貓仆街

同今次討論有何相關之處？

香港人？＿澳門人？

全部都係大灣區人。

屌你老母。 大灣區？ 不如叫避風塘？

講真，現行法律下
唔覺有乜問題
殺貓嘩野判左罰左
但退學令又真係唔符合個法律 wor

咁判刑係要根據法例同既定輕重原則架啦，唔係同以前舊社會有咩分別。你愛貓還愛貓，法律係另一回事。你唔服咪去搞社運逼台政府改動保法。成班連登仔都唔撚講道理

屌佢老母，
澳門政府捉尻佢用澳門動保法審多條仆街一次得唔得

殺瞄咁小事

咬你味咬你 要俾面你澳狗

狗得過你澳門人，狗都不如